%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a4paper, margin=10mm, includehead]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}

\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math --- Ch. 3}}
\fancyhead[R]{4 --- Intelligence artificielle}

\usepackage{qrcode}
\usepackage{wrapfig}

\setlength{\parindent}{2em}

\begin{document}

\noindent\emph{Expliquer pourquoi les voitures autonomes pourraient avoir plus d'accidents impliquant des personnes noires que des personnes blanches.}


Les voitures autonomes sont équipées de logiciels pour détecter la présente de piétons, et éviter ainsi les accidents. La détection de ces piétons est faite en utilisant \emph{l'intelligence artificielle}.

Pour simplifier, pour concevoir ce système de détection des piétons, les informaticiens et informaticiennes ont \enquote{montré} plusieurs dizaine de milliers d'images de piétons, légendées, à un algorithme. Celui-ci a utilisé ces images pour apprendre à reconnaître les piétons. Mais puisque ces images représentaient davantage des personnes blanches que noires, le logiciel détecte moins bien les personnes noires que les blanches, et risque donc de mieux éviter les personnes blanches que les noires.

\begin{wrapfigure}[5]{r}{2cm}
\qrcode{https://twitter.com/nke_ise/status/897756900753891328}
\end{wrapfigure}

Ce problème est similaire à celui du distributeur automatique de savon (voir \url{https://twitter.com/nke_ise/status/897756900753891328}, où le code ci-contre), même si ce-dernier n'utilise pas d'intelligence artificielle. Dans cette vidéo, on peut voir un distributeur de savon qui reconnaît correctement la main d'une personne blanche, mais pas celle d'une personne noire. Ce qui s'est probablement passé, est que les ingénieurs et ingénieures qui ont conçu ce distributeur ont la peau blanche, et après avoir testé leur produit sur eux-mêmes, sur leurs collègues, famille, amis et amies, ont conclu qu'il fonctionnait.

Or il se trouve que, parce que leurs collègues, familles, amis et amies ont presques tous et toutes la peau blanche, ce produit n'a presque jamais été testé sur une personne à peau noire. Les ingénieurs et ingénieures qui ont conçu ce système ne sont pas nécessairement racistes (ils et elles n'ont pas fait \emph{exprès} de faire un produit qui ne fonctionne pas sur les peaux noires), mais parce qu'ils et elles vivent et travaillent dans un environnement principalement composé de personnes à la peau blanche, ils et elles ont fabriqué un produit qui fonctionne moins bien pour les personnes noires.

Le même mécanisme a probablement influencé la conception du système de détection de pétons : les ingénieurs et ingénieures ne sont probablement pas racistes, mais parce qu'ils et elles ont utilisé pour entraîner leur algorithme une banque d'images qui contient plus de personnes à la peau blanche que de personnes à la peau noire, le résultat est un système qui détecte moins bien les personnes noires, et qui risque donc de causer plus d'accidents avec les piétons noirs qu'avec les piétons blancs.

D'autres exemples sont montrés dans la vidéo que vous devez regarder pour la semaine prochaine (voir sur Pronote).
\end{document}
